\chapter{Projetos em CUAD}

Para elaborar projetos com concreto de ultra alto desempenho, é imprescindível ter em mente que as características inerentes do material possibilitam a exploração de novos métodos e geometrias de construção que otimizem e justifiquem seu uso em detrimento dos métodos tradicionais de construção. Apesar disso, com exceção da passarela de Sherbrooke (\autoref{chap:sher}), nenhuma das estruturas feitas com CUAD possuem um projeto topológico drasticamente diferente do utilizado em estruturas de concreto convencional \cite[p.~603]{Flint}.

%\citeonline{Flint} sugerem o uso de algoritmos como ``otimização da colônia da formiga'' que, através de diversas iterações, procura chegar à uma solução ótima de caminho mínimo de distribuição de cargas para um determinado problema estrutural. Aplicando-se outros algoritmos e inteligência artificial também pode ocasionar na descoberta de topologias diferentes e inovadoras que se encaixem na proposta de uso do CUAD e que, de outra maneira, poderiam não ser consideradas pelo projetista. É importante salientar que as soluções computacionais ainda precisam ser interpretadas e desenvolvidas de maneira apropriada por um engenheiro competente.

A computação já inspira arquitetos e engenheiros a desenvolverem soluções de arquitetura e engenharia inovadoras, e o CUAD permite a aplicação desses projetos com muito mais facilidade que o aço, possuindo um desempenho muito próximo, mas com uma grande vantagem: a indústria do aço é muito refinada, e seu processo de produção consome muito mais energia e emite muito mais gases poluentes que a indústria do concreto. Outra vantagem que o CUAD leva sobre o aço é a durabilidade, já que sem um tratamento especial e manutenção cuidadosa, o aço se deteriora rapidamente. Por último, oferece um grande desempenho para estruturas comparativamente leves, não sendo um material exótico como fibra de carbono, por exemplo \cite[p.~11]{Davila}.

Atualmente, o CUAD encontra-se em uma fase experimental de adoção, pois ainda não existe um manual que apresente ao engenheiro de estruturas que critérios e elementos são necessários para projeto, além de exemplos claros de implementação. As informações ainda encontram-se espalhadas e os projetos existentes ainda exigem uma análise cuidadosa, caso a caso, o que muita vezes faz com que o responsável pelo projeto adote soluções mais conservadoras, sub-utilizando a capacidade do material. Ainda é preciso um grande trabalho de pesquisa e divulgação do CUAD para que isso seja produzido para o grande público \cite[p.~13]{Davila}.

Mesmo que o CUAD permita a construção de estruturas mais leves e esbeltas, é preciso ter cuidado com a geometria escolhida, além do cuidado com a deformação da peça, já que o seu módulo de elasticidade é apenas duas vezes maior que o do concreto convencional.

As próximas seções mostram os cuidados necessários para trabalhar com o CUAD e alguns exemplos de obras executadas em CUAD, das primeiras às mais recentes.

%Resplendino
%713 Recomenda fucking ções

%Resplendino fachadas
%405

\section{Métodos construtivos para CUAD}

Para se atingir as altas resistências desejadas no CUAD, é imprescindível um rigoroso controle tecnológico dos materiais utilizados na fabricação do CUAD. A adição de fibras em grandes volumes de concreto é por si só problemática, pois não é possível controlar sua distribuição na mistura e sua correta dispersão é altamente desejável para que elas trabalhem a favor da resistência do concreto, e não se acumulem em apenas um local.

A mistura dos materiais pode ser feita de diversas formas, desde que se observe com cuidado a distribuição das fibras. O próximo passo, crucial para que as resistências desejadas sejam atingidas é a cura do concreto, que deve ser feita em ambiente saturado de vapor e, preferencialmente, sob pressão (cura em autoclave), pois isso irá melhorar ainda mais a resistência do CUAD.

Este processo só pode ser controlado corretamente em um ambiente industrializado, de modo que não se recomenda a utilização de CUAD moldado \textit{in loco}, por conta da dificuldade do controle tecnológico do concreto em um ambiente aberto.

\section{Aplicações}
\label{chap:obras-cad}

\input{cap/passarela-sherbrooke}
\input{cap/passarela-ovejas}

%2nd preceedings 45 Ultra-High Performance Concretes – recent realizations and research programs on UHPFRC bridges in France

%2nd preceedings 813 pra frente Muita coisa, não sei se precisa colocar também

%\subsection{Pavimentação}
%1st preceedings 745 Durability and Mechanical Properties of High Performance
%Concrete for Ultra-Thin Whitetopping Pavements

%\subsection{tubos em pontes e prédios}
%1st preceedings 807

%\subsection{Cascas}
%1st preceedings 827 Ultra-High Performance Fibre Reinforced Concret for shells

%2nd preceedings 707 Flexural Behaviour of Fibre Reinforced Ultra High Performance Concrete and the Application in Cladding Panels

\input{cap/ponte-jakway-park}

%2nd preceedings 579 Design of First Hybrid UHPC-Steel Bridge across the River
%Fulda in Kassel, Germany